%% Escreva aqui o resumo em português.
\Resumo{
Microcervejarias operam com recursos limitados e baixo nível de automação, o que reduz a transparência do processo produtivo e dificulta o monitoramento de indicadores-chave de desempenho. Tecnologias de baixo custo, como inteligência artificial e internet das coisas, apresentam potencial para apoiar sua transformação digital. Este projeto busca diagnosticar o perfil e as necessidades dessas empresas e, a partir disso, investigar e desenvolver arquiteturas de transformação digital aplicáveis ao processo produtivo, priorizando soluções custo-efetivas. Também se dedica à análise ampliada dos dados coletados para estimar variáveis e KPIs, avaliar a saúde operacional e identificar oportunidades de otimização. Espera-se, assim, demonstrar o potencial desses sistemas para aumentar a sustentabilidade do processo produtivo, reduzindo tempo, energia, custos de manutenção, perdas e retrabalhos, além de contribuir para a melhoria da qualidade final da cerveja.
}
%
%% Escreva aqui o resumo em inglês.
\Abstract{
Small-scale breweries, or microbreweries, operate with limited resources and low levels of automation, which reduces process transparency and hinders the monitoring of key performance indicators. Low-cost technologies such as artificial intelligence and the Internet of Things offer significant potential to support their digital transformation. This project aims to characterize the profile and needs of these companies and, based on this diagnosis, investigate and develop cost-effective digital transformation architectures applicable to their production processes. It also focuses on a broader analysis of the collected data to estimate variables and KPIs, assess operational health, and identify opportunities for optimization. Overall, the project seeks to demonstrate the potential of digital systems to improve the sustainability of microbrewery production, reducing process time, energy consumption, maintenance costs, losses, and rework, while contributing to greater product quality.
}
